\documentclass[fleqn,11pt,aspectratio=43]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{physics}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{sources.bib}

%\usepackage{ngerman,graphicx,color}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{setspace}
\usetheme[nexus,colorblocks,orange, colorfoot]{tubs}
\author[H. Boinowitz]{Hannah Boinowitz}
\title[Foucaultsches Pendel]{Das Foucaultsche Pendel}
\subtitle{Eine historische Einordnung}
\titlegraphic[cropped]{\includegraphics{titlepicture.jpg}}

\begin{document}
\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}{Inhalt}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Physikalischer Hintergrund}
\subsection{Rotierende Bezugssysteme}
\begin{frame}{Rotierende Bezugssysteme}
\begin{block}{Scheinkräfte}
Es treten \textbf{zwei wesentliche Scheinkräfte} auf, die in geradlinig bewegten Bezugssystemen nicht auftreten: 
\begin{itemize}
    \item Corioliskräfte
    \item Zentrifugalkräfte
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Coriolisbeschleunigung}
\begin{frame}{Coriolisbeschleunigung}
\begin{itemize}
    \item Für einen Breitengrad konstante Terme lassen sich im \textbf{Coriolisparameter} 
        \begin{equation}
            f_C(\varphi) = 2\omega\sin{\varphi}
        \end{equation}
    zusammenfassen
    \item Horizontale Coriolisbeschleunigung:
        \begin{subequations}
            \begin{equation}
                a_\text{hor.} = 2 (\vb{v}_\text{hor.} \cross {\boldsymbol\omega}_\text{vert.}) 
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \abs{a_\text{hor.}} = 2\,f_C\,v_\text{hor.}
            \end{equation}
        \end{subequations}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Coriolisbeschleunigung}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=.5, trim = {3cm 1cm 2cm 1cm}, clip]{3D-plot.png}
    \caption{Funktionale Abhängig der Coriolisbeschleunigung in horizontaler Richtung $a_\text{hor.}$ von der Geschwindigkeit $v$ und dem Breitengrad $\varphi$}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\end{frame}


\subsection{Aufbau}
\begin{frame}{Aufbau}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale = .095]{Foucault_Pendulum.jpg}
        \caption{Aufbau eines Foucaultschen Pendels \cite{pendel}}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Bahn eines Foucaultschen Pendels}
\begin{frame}{Bahn eines Foucaultschen Pendels}
    Die Bahn eines Foucaultschen Pendels gehorcht der Bewegungsgleichung
    \begin{equation}
        m\ddot{\vb{x}} = \vb{T} + m\vb{g} - 2m\boldsymbol\omega\cross \dot{\vb{x}}
    \end{equation}
    Diese wird gelöst durch eine Trajektorie der Form
    \begin{equation}\label{eq:lösung_dgl}
        \vb{r}(t) = L\cos{\qty(\sqrt{\frac{g}{l}}t)}\qty[\sin{\qty(\cos{\varphi}\,t)}\,\vb{e}_x + \cos{\qty(\cos{\varphi}\,t)}\,\vb{e}_y]
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{Bahn eines Foucaultschen Pendels}
    \begin{figure}
        \centering
        \movie[externalviewer]{\includegraphics[scale = .5]{poster.png}}{foucault_animation.mp4}
        \caption{Bahn eines Foucaultschen Pendels. Nach \cite{lmu-skript}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Historische Bedeutung}
\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{itemize}
    \item Die tägliche Rotation aller Gestirne um die Erde war für Jahrtausende wichtiger Grund, den Stillstand der Erde in einem geozentrischen Weltbild anzunehmen
    \item Galilei/Kopernikus: Erde und Gestirne kinematisch gleichberechtigte, Koordinatensysteme
    \\$\rightarrow$ andere Gründe nötig, um das heliozentrische Weltbild zu stützen
    \item Galilei: Ansatz über Ebbe und Flut, bis heute nicht geklärt, ob dieser überhaupt erfolgsversprechend ist
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{itemize}
    \item Hugyens (1657): Erstes Patent auf eine Pendeluhr
    \item Richer: Stellt bei seinen Messungen Abweichungen in der Länge von Sekundenpendeln fest
    \begin{equation}
        T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}
    \end{equation}
    \\$\rightarrow$ Zentrifugalkraft an der Erdoberfläche konnte so beobachtet werden
    \item Huygens (1687): Erde ist ein oblates Rotationsellipsoid
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=.45]{2D-plot.png}
    \caption{Aus historischen Messdaten konstruierte Schwerebeschleunigungen $g$ in Abhängigkeit vom Breitgrad $\varphi$. Daten: \cite{historische_messung}}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{itemize}
    \item Im 18.\,Jahrhundert setzt sich die \textbf{Newtonsche Mechanik} durch
    \item Interpretation Huygens' unstrittig
    
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{itemize}
    \item Newton (1679): Argumentiert, dass es Corioliskräfte geben muss
    \\ $\rightarrow$ neuer Ansatz, um Erdrotation nachzuweisen
    \item Hooke (1679): Versuche an einem ca. $8\,\si{m}$ hohen Fallturm - ohne Erfolg
    \vspace{0.3cm}
    \item Laplace (1788/89): Exakte Behandlung der Corioliskräfte
    \vspace{0.3cm}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{}
    \begin{columns}[onlytextwidth]
    \column{0.45\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item Guglielmini (1791/92): Erste erfolgsversprechende Versuche an einem ca. $78\,\si{m}$ hohen Fallturm 
        \item verschiedene ähnliche Versuche, die aber eher qualitative Ergebnisse lieferten
    \end{itemize} 
    \column{0.55\textwidth}
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale = 0.3]{turm.jpeg}
        \caption{Torre Asinelli in Bologna \cite{tuerme}}
    \end{figure}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Historische Bedeutung}
\begin{itemize}
    \item Viviani (1661): Ein schwingendes Pendel nähert sich der Ruhelage in Spiralen
    \vspace{0.3cm}
    \item 08.01.1851: Erste erfolgreiche Versuche mit einem Foucaultschen Pendel im Pariser Patheon  
\end{itemize}
\flushright{\cite[][S. 113-119]{experiment_in_der_physik}}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
        \frametitle{Literatur}
        Titelbild: \cite{title}
        \printbibliography[]
\end{frame}

\end{document}